澳前總理：一個由支那主導的世界各方面都將更糟糕

莉雅華盛頓 —
前澳大利亞總理艾博特星期二在華盛頓表示，美國繼續保持在亞太地區的主導地位至關重要，而一個由中國主導的世界幾乎在各方面都將更糟糕。他還認為，美中兩國最近簽署的第一階段貿易協議對澳大利亞的影響不會太大。不過，也擔任過澳大利亞總理的陸克文則認為，澳大利亞應當心這個協議給它帶來的負面影響。

在2013到2015年期間擔任澳大利亞總理的艾博特(Tony Abbott)1月21日在華盛頓保守智庫傳統基金會發表演講時表示，美國是這個世界不可或缺的國家，而澳大利亞則是美國不可或缺的夥伴。

澳大利亞是美國在亞太地區至關重要的盟友，也是特朗普政府針對美國的戰略競爭對手中國所制訂的印太策略的重要組成部分。

艾博特：美繼續參與亞太事務符合中國以外的亞太國家利益

艾博特說，美國對亞太地區的承諾至關重要，儘管美國的威望與經濟和軍事實力在今天比過去幾十年受到更多的挑戰。

他說：「美國繼續積極參與亞太事務絕對符合澳大利亞的利益，也絕對符合亞太地區的利益。在亞洲，除了中國以外，我不認為有任何國家希望美國退出它在印太地區所佔有的位置。」

美中大國競爭會把我們引到何方？

曾長期擔任澳大利亞自由黨黨魁的艾博特說，毫無疑問的是，我們正處於一個美中兩國展開大國競爭的時代，問題是這會導致什麼結果。

他說：「我們不得不接受這樣一個事實，即現代國家之間的戰爭將是災難性的，其毀滅性是以往的戰爭所無法比擬的，所以我們只能相信這些國家領導人有明智的判斷力，能夠管控好這些事情。」

他說，美蘇之間能夠避免爆發全面戰爭，相信美中之間也能做到這一點。

推動尼克松總統對中國進行破冰之旅的前美國國務卿基辛格去年11月在美中關係全國委員會舉行的晚宴上談到美中關係時也表示，美中兩國需要認識到這樣一個事實，即沒有一方能夠主導另一方。

他說：「兩國都必須明白，他們之間的持久衝突是沒有贏家的，如果這種衝突導致永久性的衝突，其結果將是災難性的。」

基辛格說，他相信，兩國領導人會意識到，這個世界的未來仰賴於雙方找到解決分歧的途徑。

艾博特：中國的制度導致它主導的世界更糟糕

不過艾博特顯然認為，一個由美國主導的世界要優於由非民主的中國所主導的世界。

他說：「中國的政治制度與我們的非常不同。一個由中國主導的世界將與我們這一百年來所處的世界很不一樣。我認為，幾乎在每一個方面，這個世界將是一個更為糟糕的世界。」

艾博特說，中國人只要有可能，都想把自己的孩子送到西方去受教育，想把錢從中國弄出去，在西方國家買房置地，獲得西方國家的護照等這個事實就可以讓你對現有中國政府的本質有很清楚的瞭解。他還把中國領導人習近平稱為「新皇帝」。

但他同時指出，從台灣、香港和新加坡的情況可以看出，中國人並沒有專制的基因。

艾博特：澳大利亞很好的平衡了它與美國和中國的關係

至於澳大利亞如何平衡它與美國和中國的關係，這位前澳大利亞總理說，澳大利亞並不需要在美中之間選邊站。他認為，澳大利亞在這方面做得很好。

他說：「澳在與美建立極為親密的戰略夥伴關係的同時與中國建立牢固且不斷增長的經濟關係不只是可能而已。只要中國仍然是一個共產黨專制國家，澳仍是自由民主國家，它們之間就會在一些問題上持不同看法。人與人之間並不總是意見一致，國與國之間不總是看法一致，重要的是如何管控這種分歧。到目前為止，我們管控得很好。」

中國目前是澳大利亞最大的貿易夥伴。堪培拉25%製成品的進口來自中國，而它對華出口的13％為動力煤。

艾博特：美中貿易協議對澳大利亞影響不會太大

鑒於中國對澳大利亞經濟的重要性，美中兩國最近簽署的第一階段貿易協議是否會影響到澳大利亞呢？

對於美國之音記者提出的這個問題，艾博特回答說，讓我們先看看這個協議的實施情況再說。

他說：「目前，它是一種願望，是一個承諾，還沒有兌現。如果中國會從美國多購買數百億美元的產品，這很好。我不認為這會給澳大利亞的出口帶來巨大的影響。澳大利亞對中國出口的是煤炭、鐵礦石、天然氣和精品食品，而美國將向中國出口的更多的是商品食品。」

陸克文：協議會對澳帶來負面影響

不過，也擔任過澳大利亞總理但屬於工黨的陸克文(Kevin Rudd)則認為， 這個協議會對澳大利亞帶來衝擊。

目前擔任亞洲協會政策研究所所長的陸克文在推文中說：「在美國迫使中國購買它們更多的東西時，我們應當當心這對澳大利亞向中國的農產品和能源出口帶來的負面影響。」

根據美中貿易協議，中國承諾在未來兩年里從美國額外購買777億美元的製成品、524億美元的能源產品、379億美元的服務和320億美元的農產品。

很多分析人士認為，中國大幅度增加從美國的進口，勢必會減少從其它國家的進口。

不過，正在達沃斯世界經濟論壇參加會議的中國副總理韓正表示，中國承諾購買更多的美國商品符合世貿組織的規定，不會影響到其它國家。